\chapter{绪 论}

近年来，机器学习(Machine Learning)已经成为人工智能领域的一个研究热点。它被广泛地应用于机器人、生物信息学、图像识别、语音识别、传感器网络、信息安全、工业过程控制等多个领域。

\section{机器学习简介}
机器学习是研究计算机怎样模拟或实现人类的学习行为，以发现新的知识，重新组织已有的知识结构并不断改善自身的性能。Tom M.Mitchell认为，机器学习是“计算机利用经验改善系统自
身性能的行为”\cite{Mitchel2003}。美国航空航天局JPL实验室指出了“机器学习对科学研究的整个过程正起到越来越大的支持作用，......，该领域在今后的若干年内将取得稳定而快速的发展”\cite{Mjolsness2001}。 在机器学习领域中，按照传统可以划分为：有监督学习(Supervised Learning)和无监督学习(Unsupervised Learning)，近年来，半监督学习(Semi-supervised Learning)引起了许多研究机构的兴趣。半监督学习主要包括：半监督分类，半监督回归，半监督聚类以及半监督属性选择。
\subsection{监督学习}
监督学习是指通过对数据集进行学习和训练并构建模型，然后对新的样本进行预测的学习方法。实质上，监督学习提供一种函数映射，用来学习数据集
中给定的对象到类别的映射关系并对新的样本给出映射结果。
\subsection{无监督学习}
无监督学习是指待训练的数据集没有人工标注的类标。无监督学习的目的是找出数据集中蕴含的各种结构信息，从而发现数据集的规律，找出有价值的信息。
无监督学习大体包括：无监督聚类，无监督属性选择和降维等。
\subsection{半监督学习}
对于监督学习，为了训练一个分类函数或构建模型，需要数据集为带类标数据(Labeled Data)，而得到标记数据通常是很困难也很费时，往往需要人工进行标注。
另一方面，不带类标数据(Unlabeled Data)容易收集，但无监督学习中，对解空间的搜索具有一定的盲目性，结果在有些情况下较差\cite{GuanRenChu2010}。
半监督学习是一种介于监督和无监督学习之间的方法，
通过少量的带类标数据来“指示”或“引导”对未知样本的学习。这样，假设整个数据集$X=\{x_1,x_2,\ldots,x_n\}$，则$X=X^L\cup X^U$。 其中$X^L$表示有类标数据，$X^U$表示无类标数据。这种事半监督学习中最为基本的描述，随着半监督学习的不断研究，出现了许多新的表现形式，如约束指导学习，直推学习等。
\section{研究背景及主要内容}
\subsection{研究背景}
在机器学习领域中，聚类和属性选择问题是重要的研究方向。
聚类问题就是在没有任何数据的先验信息下对数据进行聚类分析，它是一种有效的分析数据结构的手段。
在半监督学习中，国内外的研究重点主要针对半监督学习中的分类和回归问题，对于半监督聚类问题的研究则相对较少。
于此同时，对于符号属性数据的聚类一直是研究的热点和难点。因此，符号属性数据的半监督聚类具有研究价值。

另一方面，属性选择是降低特征维度的一种重要方式，是解决“维度灾难”的有效手段。但是大多数属性选择方法是考虑与类别之间的相关性的，也就是在有监督情况下的，而对于半监督监督属性选择相关的方法较少，因此设计出既能考虑无监督信息又能考虑半监督信息的属性选择方法是一个值得重点研究的问题。


\subsection{研究内容}
针对上一节介绍的两方面问题，本文对符号数据半监督聚类和属性选择问题进行了详细的分析与研究，并分别提出了两种符号属性数据的半监督聚类方法和两种属性选择方法，为半监督学习提供了新的思路和解决方案。主要内容如下：
\begin{enumerate}[1)]
  \item 结合聚类集成思想，提出了基于权值投票的半监督聚类集成方法，对于每个聚类成员，我们分别计算有监督的权重和无监督的权重，共同投票产生最终的聚类结果。并提出了四种不同的投票策略。最后分别对不同投票策略做了验证与比较实验。
  \item 通过对整个数据集先分裂再组合，提出了基于分裂再组合的半监督聚类方法，并比较了不同的分裂策略和组合策略。实验表明，该方法能随着带类标的比重不断加大，效果不断提升。
  \item 受到mRMR算法启发，提出了一种最小冗余最大相关的半监督属性选择方法，方法中重新定义了属性的相关性和属性间的冗余性，不仅考虑无监督数据的信息，而且还考虑了单个属性对整个属性子集的作用。
  \item 拓展了经典粗糙集中的依赖度定义，使其不仅能度量属性与类别相关性，而且能度量两个属性之间的冗余性。并提出了属性一致性度量的概念和对应的属性选择算法。
\end{enumerate}

%对于符号数据半监督聚类和属性选择问题进行了详细的分析与研究，并分别提出了四种方法，最后用真实的数据验证了它们的有效性和实用性。我们的算法为半监督学习提供了新的思路和解决方案。

\section{论文结构}
本文总共分为7章，每章的主要内容如下：

第~\ref{chapter:relationresearch}章主要介绍了聚类和属性选择的基本概念，并详细阐述了聚类和属性选择的研究现状及进展。

第~\ref{chapter:semiclusterensemble}章介绍了聚类集成的相关概念，并提出了一种基于聚类集成思想的半监督聚类方法，该方法适用于符号属性数据聚类。并对该方法做了大量实验进行验证与比较。

第~\ref{chapter:splitmerge}章对等价类以及划分进行了简单的介绍，提出了一种分裂再组合的半监督聚类方法，该方法先通过无监督信息和有监督信息构建等价类，然后再以不同的组合策略进行层次聚类，最后做了不同集簇距离策略的对比实验。

第~\ref{chapter:semimrmr}章简单阐述了mRMR算法，提出了一种基于最小冗余最大相关的半监督属性选择方法，利用有监督信息和无监督信息，我们重新定义了属性的冗余性和相关性，并提出了一种启发式算法。实验验证了其有效性。

第~\ref{chapter:daulpos}章介绍了粗糙集的相关概念，并提出了一种耦合依赖度的度量方式和相应的属性选择算法。最后做了验证性实验，并统一比较了本文提出的四种方法。

第~\ref{chapter:conclusion}为本文的总结，并展望了符号属性数据的半监督聚类和属性选择仍需努力的研究方向。






